# Template for backend course
1. Общие сведения:

    Данный проект является вступительным испытанием на курс "Backend. Разработка на Python" от компании Doubletapp.
    В процессе прохождения курса проект будет развиваться. Каждое новое изменение будет 
    описано в пункте "Домашнее задание".
    Проект представляет собой Telegram Бота по имени **VelBot**. 
    В качестве системы управления базами данных, в которых сохраняется информация о пользователях бота, используется MySQL.


2. Функциональное назначение:

    Телеграм-бот, который предоставляет удобный интерфейс взаимодействия пользователя с его 
    банковскими картами и счетами. Предоставляет широкий диапазон возможностей: от просмотра сумм на 
    банковском счете до перевода денег другому пользователю, зарегистрированному в боте.
    Каждому пользователю доступна информация о его транзакциях, в том числе ко вложениям.


3. Описание логической структуры:
    Архитектура проекта построена на принципах Clean Architecture, REST API.

4. Используемые технические средства:
    1. Интерпретатор языка Python версии 3.9.6;
    2. Приложение "Telegram";
    3. Система управления базами данных MySQL.

5. Вызов и загрузка:

    Перед запуском проекта необходимо указать значение следующих параметров:
    1. ALLOWED_HOSTS. Список сайтов, с которыми Django может устанавливать соединение и принимать запросы;
    2. SECRET_KEY. Секретный ключ, генерируемый Django при создании проекта. Используется для
    безопасности веб-приложений, защиты криптографически подписанных данных;
    3. REGION. Регион. Используется для проверки корректности телефонного номера пользователя;
    4. MYSQL_DB. Название базы данных;
    5. MYSQL_USER. Имя пользователя для входа в экземпляр СУБД MySQL;
    6. MYSQL_PASSWORD. Пароль для входа в экземпляр СУБД MySQL;
    7. MYSQL_HOST. Имя хоста или ip-адрес компьютера, на котором хранится база данных;
    8. MYSQL_PORT. Номер порта, на котором запущен экземпляр СУБД MySQL;
    9. TELEGRAM_BOT_TOKEN. Токен Telegram бота. Выдается @BotFather при создании бота.
   
    Настройки прописываются в виде: "название_параметра=значение_параметра" в файле ".env".

    Для запуска бота необходимо перейти в папку "src" данного проекта
и в интерпретаторе командной строки прописать: ``` python manage.py bot ```.

    Для того чтобы получить информацию о конкретном пользователе через команду эндпоинт /me,
необходимо:
   1. Запустить сервер с помощью команды: ``` python manage.py runserver```;
   2. Ввести в поисковой строке браузера: http://127.0.0.1:8000/api/me/<числовой_идентификатор_пользователя_в_Telegram>.

    Информация выводится в формате Json в виде:
```
{
    'telegram_id': уникальный_идентификатор_пользователя_в_Telegram,
    'telegram_username': имя_пользователя_в_Telegram,
    'firstname': имя_пользователя,
    'phone_number': номер_телефона_пользователя
}
```

6. Входные данные:

    Входными данными программы являются сообщения пользователя, которые содержат команду для бота.
Поддерживаемые ботом команды:
    1. start. Начало общения с ботом, сохранение первичной информации о пользователе --- имя пользователя,
   идентификатор пользователя в Telegram, имя пользователя в Telegram. Не требует указание параметров.
    Доступна всем пользователям бота;
    2. set_phone. Сохранение телефона пользователя.
    Требует в качестве параметра номер телефона пользователя 
    в формате: "+7 XXX XXX XX XX", где X представляет собой цифру от 0 до 9.
    Доступна всем пользователям бота;
    3. me. Вывод информации, которая была сохранена ботом. Не требует указания параметров.
    Доступна пользователям, которые начали общение с ботом (команда start) 
    и указали свой номер телефона (команда set_phone);
    4. help. Вывод информации о командах бота. Не требует указание параметров. 
    Доступна всем пользователям бота;
    5. account_balance. Вывод информации о количестве средств на банковском аккаунте пользователя. 
    Если аргумент не указан, то будет выведена информация о банковском счёте, привязанному к пользователю, 
    приславшему сообщение. Для того чтобы посмотреть баланс на конкретном банковском счету, его номер 
    указывается в аргументе для данной команды. Номер содержит 20 цифр, введённых без пробельных символов; 
    6. card_balance. Вывод информации о количестве средств на банковской карте. Требует в качестве параметра 
    номер банковской карты, который состоит из 16 цифр, введённых без пробельных символов.
    7. do_transaction. Совершение банковской транзакции заданному пользователю указанной суммы.
    8. show_transaction. Отображение транзакций пользователя.
    9. show_new_transactions. Отображение транзакций пользователя вместе с ссылкой на вложение, прикрепленное к транзакции.
   10. add_elected. Добавление пользователя, указанного в качестве аргумента команде, в список избранных.
   Избранный пользователь --- пользователь, по отношению к которому текущий пользователь может совершать транзакции.
   11. show_elected. Отображение списка избранных пользователей.
   12. remove_elected. Удаление пользователя, указанного в качестве аргумента команде, из списка избранных.

   Для того чтобы вызвать определённую команду, 
необходимо ввести в чат с ботом в приложении Telegram сообщение в формате: /название_команды параметры_команды.


7. Выходные данные:

    Выходными данными программы являются сообщения,
которые бот присылает в личный чат соответствующему пользователю в Telegram.
В сообщении от бота содержится вспомогательная информация касательно использования данного сервиса,
либо запрашиваемые данные пользователя. Тип сообщения зависит от команды, присланной пользователем.

## Домашнее задание №1
1. Cклонировать из гита шаблон;
2. Подключить базу данных, создать в ней модель пользователя и зарегистрировать ее в админке;
3. Создать и запустить телеграмм бота, который по команде /start будет сохранять информацию о пользователе в базу;
4. Написать команду /set_phone, которая сохранит в базе номер телефона пользователя.
Необходимо также заблокировать пользователю доступ ко всем командам (кроме /start и /set_phone), пока его
номер телефона не заполнен;
5. Добавить боту команду /me, которая вернет
пользователю информацию о нем;
6. Добавить эндпоинт /me, который вернет ту же информацию о пользователе через http запрос.

## Комментарии к домашнему заданию №1
1. Лучше вынести описание переменных окружения из Readme в .env.example;

    Результат: описание переменных окружения вынесено из Readme в .env.example. Readme изменён.

2. Не прогонялся линтер;

    Результат: запуск линтера через pipenv run flake8 src/

3. Файлик с базой dbsqlite лежит в репозитории;

    Результат: В связи с тем, что в качестве системы управления базами данных используется MySQL, 
таблицы с данными хранятся там. Поэтому файл с базой dbsqlite был удалён.

4. Схлопунть миграции в одну;

    Результат: Миграции схлопнуты в одну 0001_new_migration.py посредством squashmigrations.

5. Излишние комментирование кода;

6. Сохраняется firstname в модельке пользователя, а secondname нет, хотя логично его бы тоже сохранить;

7. Нет всех библиотек в PipFile, которые используются;

    Результат: Файл PipFile обновлён, установлены библиотеки, которые используются в проекте.

8. В функции create_person лучше возвращать tuple, а не list;

    Результат: В src/app/internal/services/db_service/person_db_service.py из метода create_person возвращается кортеж.

9. Из команды боту можно доставать аргументы, а не парсить сообщение, как в функции get_phone_number_from_message,
тогда и Update не пришлось бы прокидывать на уровень ниже;

    Результат: Метод get_phone_number_from_message был удалён из src/app/internal/services/phone_service.py, 
используется взятие номера телефона пользователя из аргументов CallBackContext.

10. Функция check_full_information возвращает str, хотя по названию, кажется, что bool;

    Результат: В src/app/internal/services/db_service/person_db_service.py метод check_full_information 
переименован в get_full_information

11. Есть параметр REGION в конфиге, но в функции check_phone_number он захардкожен в “RU”;

    Результат: В src/app/internal/services/phone_service.py в методе check_phone_number используется параметр REGION,
описанный в .env.example.

12. Если использовать тайп-хинты, то везде, к примеру в phone_number_exists возвращаемый тип не указан;

    Результат: Использование тайп-хинтов в проекте.

13. Не стоит передавать именованные аргументы в функцию, где всего один аргумент, вьюшка me;

    Результат: Убраны именованные аргументы при передаче в функцию, содержащую один аргумент.

14. Лишний запрос в базу данных, можно было вернуть пользователя, если он существует или сообщить, что, наоборот, 
не существует;

    Результат: В src/app/internal/transport/rest/MeView.py в методе get двойное обращение к базе данных исправлено 
на одно обращение и дальнейшую проверку на равенство полученного экземпляра пользователя и None.
Данное замечание не исправлено в src/app/internal/services/person_serv.py в методе form_message_on_set_phone_command 
в связи с тем, что далее не используется полученный экземпляр пользователя, а важно только его наличие.

15. Нет http-статусов у JsonResponse.

    Результат:  В src/app/internal/transport/rest/MeView.py в методе get к возвращаемому значению JsonResponse 
добавлено состояние http запроса.

## Домашнее задание №2
1. Написать Dockerfile для создания образа приложения;
2. Написать docker-compose с 3 сервисами --- приложением, базой данных и ботом;
3. Обновить Makefile для работы с докером;
4. Создать модель счета и карты (карты должны привязываться к счетам);
5. Добавить в админке возможность создавать счета и карты;
6. Написать команды для бота, чтобы можно было узнавать сколько денег на счете/карте.


## Комментарии к домашнему заданию №2
1. Выделить порт из бд;
2. Вынести в отдельную make-команду docker-compose команды makemigrations, migrate;
3. Добиться работоспособности команд из Makefile;
4. Вынести в enum commands;
5. В команду бота /account_balance добавить номер аккаунта;
6. Вынести bank_service из db_service;
7. Вынести bot в отдельный класс, вынести handler и там же их регистрацию;
8. Вынести все handler в папку transport/bot/handlers;

## Домашнее задание №3
1. Создать виртуальную машину;
2. Добавить на неё пользователя doubletapp с ssh ключом;
3. Настроить gitlab CI.

## Комментарии к домашнему заданию №3
1. Рекомендация: https://forum.gitlab.com/t/passing-docker-image-between-build-and-test-stage-in-gitlab-runner/2444/9
2. Починить ошибку, возникающую при запуске make из виртуальной машины.

## Домашнее задание №4
1. Настроить https для домена;
2. Поменять работу бота с polling на webhook;
3. Добавить команду в бота, чтобы можно было переводить деньги между картами (по номеру карты/счёта, 
по юзернейму в телеграмме);
4. Создание избранного списка пользователей в телеграмме, которым можно будет перевести деньги;
5. Добавление/удаление пользователя в избранное;
6. Просмотр избранного;

## Комментарии к домашнему заданию №4
1. Поправить статику: не загружаются в admin panel стили; +
2. Переименовать методы в bank_transaction_handlers.py; +
3. Debug: polling, prod: webhook; +
4. Убрать излишнее комментирование кода; +-
5. Убрать конкатенацию строк в цикле у get_elected и form_message_on_account_balance_command:
добавлять сообщения в список, а потом сделать join; +
6. Список избранных сделать через отношение "Many to many" посредством отката назад и пересоздания класса;
--- будет сделано в ДЗ №6
7. Переименовать поле класса Transaction из transaction_date_time в created_at; +
8. Заменить всю конкатенацию строк на f"{firstname}{EXCLAMATION_MARK}{EMPTY_BANK_CARD_NUMBER}"; +
9. Перенести бизнес-логику из хэндлеров в сервисы (например, всё, что относится к проверке
наличия банковского аккаунта у пользователя)

## Домашнее задание №5
1. Покрыть тестами основной функционал (smoke, unit, intgeration тесты);
2. Запустить нагрузочное тестирование и получить результат.

   Результаты нагрузочного тестирования доступны по ссылке:
   https://overload.yandex.net/592635#tab=test_data&tags=&plot_groups=main&machines=&metrics=&slider_start=1681027655&slider_end=1681027715

## Домашнее задание №6
1. Применить знания, полученные в лекции про Django ORM, и сделать работу с базой данных оптимальной
2. Добавить команду в бота, с помощью которой можно будет делать выписку по счету/карте
3. Добавить команду в бота, с помощью которой можно будет получить юзернеймы всех людей, с которыми
когда-либо было взаимодействие (мы переводили деньги им или они нам)

## Домашнее задание №7
1. Реализовать аутентификацию пользователей через access и refresh токены;
2. Создать метод /login для входа пользователя в приложение (пользователь = телеграм юзер);
3. Сделать API методы, возвращающие или меняющие информацию о пользователе, недоступными без авторизации.

## Домашнее задание №8
1. Реализовать аутентификацию пользователей через access и refresh токены;
2. Cоздать метод /login для входа пользователя в приложение (пользователь = телеграм юзер);
3. Сделать API методы, возвращающие или меняющие информацию о пользователе, недоступными без авторизации.

## Домашнее задание №9
1. Перевести проект на использование архитектуры, рассказанной в лекции про REST API;
2. Реализовать не менее 2 GET, 2 POST, 1 DELETE, 1 PUT эндпоинтов, с помощью 
django-ninja (их логика должна повторять логику команд бота).

## Домашнее задание №10
1. Добавить возможность прикреплять одну открытку (изображение) к переводу через телеграм бота;
2. Добавить команду для просмотра новых переводов (которые ещё не были просмотрены пользователем) с прикреплёнными
открытками;
3. В выписке по счёту/карте должна быть ссылка (подписанный URL) на прикреплённые к переводам открытки.
Открытки должны храниться в объектном хранилище Яндекса.